# 16. Стандартизированные технологии представления данных и информационные модели
## 16.1. Технологии представления данных и информационные модели по ИСО 10303 (STEP)
Для структурированного представления данных в ИИС разработан ряд международных стандартов и спецификаций. В них описаны и регламентированы технологии представления данных и информационные модели для различных предметных областей. В этой главе при­ведены обзор и краткий сравнительный анализ таких техноло­гий и моделей.

**_Серия стандартов ИСО серии 10303 ( Standard for Exchange of Product data (STEP))_** и ее русскоязычный аналог ГОСТ Р ИСО 10303 «Системы автоматизации производства и их интеграция. Представление данных об изделии и обмен этими данными» описывает комплексную технологию управления данными об изделии. Эти данные представляются в виде репозитория (хранилища), роль которого может выполнять база данных или электронный документ.

Стандарт содержит описание комплекса типовых информационных моделей, касающихся различных аспектов изделия: его состава и структуры, геометрической формы, материалов, требований к точности и т. д. Эти типовые модели называются интегрированными ресурсами ( integrated resource ).

Помимо интегрированных ресурсов стандарт содержит ти­повые информационные модели объектов (изделий) для ряда предметных областей (судостроения, автомобилестроения и т. д.). Эти модели построены в основном на базе интегрирован­ных ресурсов и называются протоколами применения ( application protocol ). Стандарт ИСО 10303 не только содержит готовые протоколы для различных предметных областей, но и описывает методику создания, тестирования и аттестации новых протоколов.

Для описания информационных моделей (интегрированных ресурсов и протоколов применения) используется специально разработанный язык описания данных — **_EXPRESS_**.

Стандарт не касается вопросов реализации БД, но преду­сматривает форму представления данных в виде электронного документа — текстового обменного файла, имеющего строго регламентированную структуру \[59\]. Обменный файл исполь­зуется для передачи данных между различными компьютерны­ми системами или представления и хранения результатов рабо­ты автоматизированных систем проектирования.

Стандарт также содержит спецификацию стандартизован­ного интерфейса доступа к данным ( Standard Data Access Interface - SDAI ). Эта спецификация представляет собой набор функций для языков программирования С и С++, обеспечива­ющих доступ к объектам в репозитории.

Для аттестации и сертификации прикладных программных средств, работающих с данными в формате ИСО 10303, в стандарте предусмотрен комплекс тестов и методик аттестационного тестирования .

Общая структура и взаимосвязь составных частей стандарта ИСО 10303 приведены на Рис. 16.1.

**_Раздел «Методы описания»_** содержит две нотации объектно-ориентированного языка EXPRESS — текстовую и графи­ческую. Подробное описание обеих нотаций приведено в ГОСТ Р ИСО 10303-11 и литературе.

**_Раздел «Методы реализации»_** описывает требования к струк­туре текстового обменного файла и программный интерфейс доступа к данным ( SDAI ).

**_В разделах «Общие интегрированные ресурсы» , «Прикладные интегрированные ресурсы» и «Прикладные решения»_** описываются типовые элементы информационных моделей, из которых конструируются протоколы применения, соответствующие конкретным предметным областям. Согласно требованиям стандарта ИСО 10303, протокол применения должен, как ми­нимум, на 85% состоять из объектов, наследуемых от объектов — интегрированных ресурсов.

**_Раздел «Протоколы применения»_** содержит готовые модели данных для различных прикладных областей (машинострое­ние, судостроение, автомобилестроение, электроника, строи­тельство и др.). Например, протокол ИСО 10303 АР203 « Configuration controlled design » определяет структуру данных информационной модели машиностроительного изделия, имеющего различные варианты конфигурации.

**_Разделы «Методология аттестационного тестирования» и «Набор базовых тестов»_** содержат общие требования по организации аттестации программного обеспечения и наборы тестов для каждого протокола применения.
  
<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r1.png" alt="Рис. 16.1. Взаимосвязь основных разделов стандарта ИСО 10303 STEP">
    <span>
        Рис. 16.1. Взаимосвязь основных разделов стандарта ИСО 10303 STEP
    </span>
</section>

Тестирование выполняется в два этапа:
а) тестируемая система читает тестовый обменный файл, а затем перечень обнаруженных в нем объектов сравнивается с содержанием теста;
б) в тестируемой системе создается описание заданного в тексте набора объектов и на их основе генерируется обменный файл, который сравнивается с исходным.

Развитием STEP-технологии, введенной в ИСО 10303, является семейство стандартов, регламентирующих информационное описание комплектующих изделий (ИСО 13584 Parts Library), производственных ресурсов различного вида (ИСО 15531 Manufacturing Management Data), изделий для нефтегазового комплекса (ИСО 15926 Oil and Gas \[65\]). Все эти стан­дарты содержат описанные выше компоненты STEP-технологии.

Кроме перечисленных стандартов существует ряд опублико­ванных спецификаций. К их числу относятся STEP PDM Schema и NATO Product Data Model.

С 1999 г . выполняется проект PLCS ( Product Life cycle Support ), в рамках которого разрабатывается протокол применения STEP ( AP 239), направленный на обеспечение информационной поддержки всего ЖЦ изделия. Участниками и спонсорами проекта являются ведущие западные компании и государственные учреждения.

Детальный анализ и изучение разработанных и разрабатываемых спецификаций и стандартов необходимы для того, чтобы подойти к созданию интегрированной информационной модели всего комп­лекса взаимосвязанных объектов, описывающих ЖЦ изделия.

**_Спецификация STEP PDM Schema (SPS)_** разработана фир­мами ProSTEP и PDES на базе протоколов АР203, АР212, АР214 и АР232 (Рис. 16.2) и определяет концептуальную модель базы данных проекта машиностроительного изделия управляе­мой конфигурации с точки зрения разработчика. Ее следует рассматривать как результат развития и гармонизации пере­численных протоколов STEP .

В спецификации SPS рассматриваются следующие аспекты информационного описания изделия:
* классификация изделия;
* свойства изделия, в том числе геометрическая форма;
* структура изделия и взаимосвязь его составных частей;
* управление конфигурацией и применяемость составных частей;
* идентификация изделий-аналогов;
* авторизация данных;
* управление процессом проектирования;
* документы и внешние файлы данных.

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r2.png" alt="Рис. 16.2. Позиционирование и содержание модели PDM Schema (SPS)">
    <span>
        Рис. 16.2. Позиционирование и содержание модели PDM Schema (SPS)
    </span>
</section>

**_NATO Product Data Model (NPDM)_** представ­ляет собой концептуальную модель инженерных данных, предназначенную для информационного сопровождения ЖЦ продукции военного назначения. Как и SPS , NPDM построена на основе идеологии и интегрированных ресурсов стандарта STEP . С другой стороны, модель ориентирована на задачи, ре­шаемые НАТО. Поэтому она содержит ряд новых понятий и соответствующих им интегрированных ресурсов, связанных прежде всего с задачами ИЛП.

Различные версии NPDM были использованы в проектах создания CALS-систем в Японии, Финляндии, Турции, Италии, Франции и других странах. С учетом полученного опыта модель последовательно совершенствовалась.

В отличие от протоколов ISO 10303 АР203, АР214 и им по­добных в NPDM изделие рассматривается, как минимум, с трех точек зрения ( view ): заказчика ( AS REQUIRED ), разработчика ( AS DESIGNED ) и эксплуатанта ( AS - BUILT / AS - USED ), соответствующих разным стадиям ЖЦ. Этим точкам зрения соответствуют следующие базовые понятия:

* концепция изделия ( product \_ concept ) — совокупность данных, задаваемых и используемых заказчиком;

* конструкторская (проектная) модель изделия ( product \_ definition ) — совокупность данных, используемая в ходе разработки изделия, а также отображающая результаты проектирования;

* эксплуатационная модель изделия (экземпляра изделия или партии изделий — product \_ instance ) — совокупность данных, необходимых для эксплуатации и обслуживания.

Концепция изделия формируется заказчиком на самых ранних стадиях ЖЦ и содержит предполагаемые условия исполь­зования ( usage \_ scenario ) и требуемые тактико-технические ха­рактеристики ( specification ). В соответствии с заданной кон­цепцией разрабатывается проектная документация. На ее основе изготавливаются экземпляры или партии изделий. Для планирования деятельности по обслуживанию экземпляра из­делия и оптимизации эксплуатации требуется мониторинг его состояния и использования. В ходе проектирования изделия и анализа логистической поддержки рассматриваются возмож­ные проблемы ( anomaly ), которые могут иметь место при эксп­луатации. Уже на этой стадии определяются состав работ (опе­раций) и ресурсов, необходимых для предотвращения (мини­мизации) этих нежелательных событий или ликвидации их последствий.

Модель NPDM включает набор схем (Рис. 16.3), соответству­ющих перечисленным аспектам информационного описания изделия.

На основе схем NPDM создается комплекс взаимоувязан­ных баз данных, используемых при решении различных задач в ходе ЖЦ изделия.

Ниже приведен анализ моделей данных, представленных в SPS , NPDM , ИСО 10303 АР203, ИСО 15531, затрагивающих с разной степенью подробности различные аспекты ЖЦ изде­лия. Поскольку вопросы представления геометрической ин­формации достаточно подробно рассмотрены в работах, основное внимание уделено описанию структуры изде­лия, его свойств, управлению конфигурацией и логистической поддержке.

## 16.2. Основные принципы создания электронных моделей в САПР

Понятие изделие в ИСО 10303 и NPDM соответствует классу физических объектов, таких, как конечное изделие, сборочная единица, материал и т. д. Обозначение и наименование изде­лия указываются посредством информационного объекта PRODUCT ( PRD ). Изделие может иметь одну или несколько модификаций, указываемых посредством объекта PRODUCT \_ DEFINITION \_ FORMATION ( PDF ). Соответственно с одним объектом PRD могут быть связаны один или несколько объектов PDF .  

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r3.png" alt="Рис. 16.3. Структура модели NPDM">
    <span>
        Рис. 16.3. Структура модели NPDM
    </span>
</section>

**_1_** — концепция изделия и его характеристики; **_2_** — проектно-конструкторские данные об изде­лии, в том числе многовариантное представление структуры изделия и его характеристик; **_3_** — экземпляр изделия; **_4_** — использование изделия и его обслуживание; **_5_** —данные о возможных неисправностях; **_6_** — задачи, связанные с обслуживанием изделия и устранением неисправно­стей; **_7_** — техническая документация; **_8_** — управление конфигурацией изделия; **_9_** — изменения конфигурации и связанные с ними задачи логистического обеспечения; **_10_** — утверждения ре­зультатов и роли лиц, осуществляющих утверждения; **_11_** — организационная структура, испо­льзуемая в ходе проектирования, производства, эксплуатации и обслуживания; **_12_** — даты и время процессов и событий; **_13_** — сведения о контрактах, в соответствии с которыми выполня­ются работы; **_14_** — требования к обеспечению информационной безопасности.

В примере, приведенном на Рис. 16.4, представлены три изде­лия ( PRD ), входящие в состав двигателя внутреннего сгорания (ДВС): блок цилиндров, коленчатый вал и поршневая группа. Каждое изделие имеет три модификации ( PDF ) для ДВС с раз­ным объемом цилиндров ( 1,4 л , 1,8 л и 2 л ). Как будет показано далее, между объектами PDF могут быть заданы связи, отражающие иерархию компонентов в сборке. Таким образом, набор объектов PDF (модификаций составных частей) соответствует составу конкретной модификации конечного изделия.

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r4.png" alt="Рис. 16.4. Представление и их модификаций объектами PRD и PDF">
    <span>
        Рис. 16.4. Представление и их модификаций объектами PRD и PDF
    </span>
</section>

Для решения конструкторских, технологических, эксплуатационных и других задач необходимо одновременно поддерживать несколько вариантов состава и структуры изделия с учетом контекста . Например, состав изделия в технологическом контексте (в отличие от конструкторского) может содержать промежуточные технологические подсборки (Рис. 16.5). В эксплуатационном контексте состав изделия включает в себя только те компоненты, с которыми выполняются регламентные рабо­ты и т. д.

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r5.png" alt="Рис. 16.5. Конструкторский и технологический состав изделия">
    <span>
        Рис. 16.5. Конструкторский и технологический состав изделия
    </span>
</section>

Для моделирования состава изделия в разных контекстах в ИСО 10303 введены специальные объекты — определение изделия — PRODUCT \_ DEFINITION ( PD ) и контекст определения изделия PRODUCT \_ DEFINITION \_ CONTEXT ( PDC ). Таким образом, с одним объектом PDF может быть связано несколько объектов PD , соответствующих различным контекстам ( PDC ) . Цепочка объектов PDC = > PD = > PDF позволяет задать состав изделия в конкретном контексте.

Схема данных в нотации EXPRESS - G , описывающая взаимосвязь рассмотренных объектов, представлена на Рис. 16.6.

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r6.png" alt="Рис. 16.6. Схема взаимосвязи основных объектов, идентифицирующих изделие">
    <img src="./images/16/t7.png" alt="Рис. 16.6. Схема взаимосвязи основных объектов, идентифицирующих изделие">
    <span>
        Рис. 16.6. Схема взаимосвязи основных объектов, идентифицирующих изделие
    </span>
</section>

Отношения между изделиями описываются при помощи объекта PRODUCT \_ DEFINITION \_ RELATIONSHIP ( PDR ). Эти связи могут быть двух типов: «входит в..» и «изготавлива­ется из...» . Для описания связей типа «входит в...» (описания структуры) используются подтипы объекта PDR : NEXT \_ ASSEMBLY \_ USAGE \_ OCCURENCE ( NAUO ), ASSEMBLY \_ COMPONENT \_ USAGE ( ACU ) и PRODUCT \_ DEFINITION \_ USAGE ( PDU ) Каждый экземпляр объекта КАШ соответствует одному изделию, входящему в сборку. Если же в сборку входит несколько одинаковых изделий, их число можно указать при помощи одного экземпляра комплексного объекта, состоящего из NAUO и объекта QUANTIFIED \_ ASSEMBLY \_ COMPONENT \_ USAGE ( QACU ). Пример описания структуры изделия с использованием пе­речисленных объектов приведен на Рис. 16.7.

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r7.png" alt="Рис. 16.7. Пример описания структуры изделия (отношений «состоит из…»)">
    <span>
        Рис. 16.7. Пример описания структуры изделия (отношений «состоит из…»)
    </span>
</section>

Отношение между изделиями «изготавливается из...» можно описать несколькими способами. На стадии проектирования конструктор указывает только материал, из которого должна быть изготовлена деталь, но не указывает его потребное коли­чество. Для такого описания используется объект DESIGN \_ MAKE \_ FROM \_ RELATIONSHIP ( DMFR ). На ста­дии технологической подготовки производства технолог может указать один или несколько вариантов изготовления детали с использованием различных заготовок. Для такого описания используется объект MAKE \_ FROM \_ USAGE \_ OPTION ( MFUO ). Взаимосвязь объектов, описывающих отношения между из­делиями, представлена на Рис. 16.8.

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r8.png" alt="Рис. 16.8. Взаимосвязь объектов, описывающих отношения между изделиями">
    <img src="./images/16/t8.png" alt="Рис. 16.8. Взаимосвязь объектов, описывающих отношения между изделиями">
    <img src="./images/16/t9.png" alt="Рис. 16.8. Взаимосвязь объектов, описывающих отношения между изделиями">
    <img src="./images/16/t10.png" alt="Рис. 16.8. Взаимосвязь объектов, описывающих отношения между изделиями">
    <span>
        Рис. 16.8. Взаимосвязь объектов, описывающих отношения между изделиями
    </span>
</section>

Каждое изделие ( PRODUCT ) может быть классифицирова­но, причем одновременно в нескольких системах классифика­ции. Например: деталь может быть телом вращения, элементом крепежа, изделием, разрешенным к использованию, и т. д. Для описания классификации изделий используется объект PRODUCT \_ CATEGORY (рис. 15.9). Одна категория может включать в себя другие и одновременно входить в состав других категорий.

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r9.png" alt="Рис. 16.9. Взаимосвязь объектов, описывающих классификацию изделий">
    <img src="./images/16/t11.png" alt="Рис. 16.9. Взаимосвязь объектов, описывающих классификацию изделий">
    <span>
        Рис. 16.9. Взаимосвязь объектов, описывающих классификацию изделий
    </span>
</section>

Для описания документов в стандарте ИСО 10303 преду­смотрен объект DOCUMENT (Рис. 16.10). Каждый документ может иметь несколько версий, одна из которых является теку­щей (активной). Когда происходит обращение к документу, рассматривается его текущая версия. Версия документа указы­вается через объект DOCUMENT\_REVISION . Для классифи­кации документов используется понятие типа документа. Спи­сок возможных типов документов указывается с помощью объ­екта DOCUMENT \_ TYPE . Объект DOCUMENT может быть связан с объектами CATEGORY , PRD , PDF , PD и другими.

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r10.png" alt="Рис. 16.10. Взаимосвязь объектов, описывающих документы">
    <img src="./images/16/t12.png" alt="Рис. 16.10. Взаимосвязь объектов, описывающих документы">
    <span>
        Рис. 16.10. Взаимосвязь объектов, описывающих документы
    </span>
</section>

В отличие от ИСО 10303 в модели NPDM для представле­ния неструктурируемых наборов данных (документов) пред­лагается использовать объект ONFO \_ OBJECT аналогичного назначения.

Любой набор информации об изделии может быть охарактеризован состоянием (статусом), являющимся результатом вы­полнения некоторого авторизованного действия. Примерами таких действий являются: разработка, проверка, согласование, утверждение и т. д.

Присвоение статуса аналогично подписанию бумажного документа, поэтому должны быть указаны роль и полномочия подписывающего лица.

Статус описывается объектом APPROVAL (Рис. 16.11.), который, в свою очередь, ссылается на объект APPROVAL \_ STATUS . Каждый экземпляр объекта APPROVAL \_ STATUS описывает один из возможных статусов. Общее число возможных статусов зависит от прикладной обла­сти. Лицо, присваивающее статус, указывается объектом APPROVAL \_ PERSON \_ ORGANIZATION . Данные, которым присваивается статус, указываются с помощью объекта APPROVAL \_ ASSIGNMENT .

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r11.png" alt="Рис. 16.11. Взаимосвязь объектов, описывающих статус">
    <img src="./images/16/t13.png" alt="Рис. 16.11. Взаимосвязь объектов, описывающих статус">
    <span>
        Рис. 16.11. Взаимосвязь объектов, описывающих статус
    </span>
</section>

## 16.3. Управление конфигурацией.
Для описания изделия с учетом возможных вариантов его свойств и структуры используются методы и понятийный ап­парат управления конфигурацией ( Configuration Management) . В стандартах ИСО 10303, спе­цификации SPS и модели NPDM предложены схожие схемы данных, опирающиеся на понятия **_концепции изделия и конфигурации изделия._**

Понятие концепция изделия ( PRODUCT \_ CONCEPT ) опре­деляет обозначение и наименование изделия или класса изде­лий (Рис. 16.12), удовлетворяющих заданному набору техниче­ских требований ( SPECIFICATION ).

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r12.png" alt="Рис. 16.12. Определение объекта PRODUCT CONCEPT в модели NPDM">
    <span>
        Рис. 16.12. Определение объекта PRODUCT CONCEPT в модели NPDM
    </span>
</section>

С точки зрения заказчика концепция изделия представляет обозначение формализованного набора требований ( SPECIFICATION ), отражающих потребности заказчика. С точки зрения производителя концепция изделия — это обозначение се­мейства модификаций изделия,поставляемых на рынок.

С точки зрения заказчика концепция изделия представляет обозначение формализованного набора требований ( SPECIFICATION ), отражающих потребности заказчика. С точки зрения производителя концепция изделия — это обозначение се­мейства модификаций изделия,поставляемых на рынок.

В модели SPS (Рис. 16.13) концепция изделия рассматривает­ся в маркетинговом контексте ( product \_ concept \_ context ).  

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r13.png" alt="Рис. 16.13. Определение объекта PRODUCT CONCEPT в STEP PDM Schema">
    <span>
        Рис. 16.13. Определение объекта PRODUCT CONCEPT в STEP PDM Schema
    </span>
</section>

В NPDM концепция изделия рассматривается в контексте одного или нескольких сценариев использования ( usage \_ scenario ). Технические требования ( SPECIFICATION ) могут быть ло­гически разделены на группы ( SPECIFICATION \_ CATEGORY ). Примерами таких групп могут быть тактико-технические характеристики, требования безопасности, экологические тре­бования и т. д. Для объектов, составляющих технические требования, могут быть заданы логические условия их интерпретации ( SPECIFICATION \_ EXPRESSION , Рис. 16.14): ‘ and ', ‘ or ', ‘ oneof ', ‘ not '.

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r14.png" alt="Рис. 16.14. Классификация технических требований и бинарные отношения между элементами требований в модели NPDM">
    <span>
        Рис. 16.14. Классификация технических требований и бинарные отношения между элементами требований в модели NPDM
    </span>
</section>

В стандарте ИСО 10303, спецификации SPS и модели NPDM понятию объект конфигурации соответствует информа­ционный объект CONFIGURATION \_ ITEM . Один объект конфигурации может входить в другой и, в свою очередь, включать в себя другие объекты конфигурации (Рис. 16.15).
  
<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r15.png" alt="Рис. 16.15. Взаимосвязь объектов, используемых в управлении конфигурацией изделия">
    <img src="./images/16/t14.png" alt="Рис. 16.15. Взаимосвязь объектов, используемых в управлении конфигурацией изделия">
    <img src="./images/16/t15.png" alt="Рис. 16.15. Взаимосвязь объектов, используемых в управлении конфигурацией изделия">
    <img src="./images/16/t16.png" alt="Рис. 16.15. Взаимосвязь объектов, используемых в управлении конфигурацией изделия">
    <span>
        Рис. 16.15. Взаимосвязь объектов, используемых в управлении конфигурацией изделия
    </span>
</section>

Иерархия объектов конфигурации и их взаимодействие опи­сываются при помощи конструкции CONFIGURATION \_ ITEM \_ RELATIONSHIP . Для объектов конфигурации мо­гут быть установлены правила применяемости ( CONFIGURATION \_ EFFECTIVITY ), связанные с серийными номерами изделий ( serial \_ numbered \_ effectivity ), обозначениями партий изделий ( lot \_ effectivity ) и календарными датами ( dated \_ effectivity ).

## 16.4. Данные, используемые в задачах ИЛП
Напомним, что основная цель ИЛП заключается в миними­зации затрат на поддержание изделия в работоспособном со­стоянии в ходе его использования. Одной из важнейших задач ИЛП является анализ логистической поддержки (АЛП), представляющий собой формализованную технологию всесторон­него исследования как самого изделия, так и вариантов систе­мы его эксплуатации, обслуживания и ремонта.

В основе организации работ по АЛП лежит процедура структурирования конечного изделия, т. е. разбиение его на функциональные и физические компоненты, оказывающие влияние на надежность и работоспособность изделия и, в ко­нечном счете, на его поддерживаемость ( supportability ). Структура изделия, рассматриваемая в контексте задач АЛП, может не совпадать с конструкторской структурой изделия. Поэтому в модели NPDM введен дополнительный механизм логического разбиения структуры изделия (Рис. 16.16). Произвольная струк­тура описывается при помощи объектов **_разбиение_** ( BREAKDOWN ) и **_элемент разбиения ( ELEMENT )_**.

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r16.png" alt="Рис. 16.16. Взаимосвязь объектов, описывающих разбиение изделия">
    <img src="./images/16/t17.png" alt="Рис. 16.16. Взаимосвязь объектов, описывающих разбиение изделия">
    <span>
        Рис. 16.16. Взаимосвязь объектов, описывающих разбиение изделия
    </span>
</section>

В зависимости от решаемой задачи и точки зрения элемент разбиения может соответствовать функциональной системе изделия (при функциональном разбиении), физически существующему устройству (при физическом разбиении), зоне расположения (при зональном разбиении) и т. д.

В модели NPDM предусмотрен формальный механизм опи­сания характеристик и единиц измерения , а также комплекс конкретных схем для представления данных ИЛП.

Объект CHARACTERISTIC\_ASSIGNMENT имеет ряд атрибутов, определяющих тип характеристики (измеренная, требуемая, запланированная, вычисленная и т. д.), контекст использования, источник или диапазон возможных значений и т. д. Другой важнейшей задачей ИЛП является мониторинг состояния изделия в ходе его эксплуатации. Для этой цели в NPDM предусмотрены структуры данных для описания конкретных экземпляров изделия ( PRODUCT\_INSTANCE ). Описание экземпляра изделия включает в себя: идентификатор (серийный номер, номер партии или уникальный иден­тификатор); данные о структуре экземпляра изделия; данные о ходе эксплуатации (использования) данного экземпляра изделия.

C точки зрения ИЛП одно и то же изделие может исполь­зоваться для разных функциональных задач и в разных усло­виях эксплуатации и обслуживания. Поэтому в NPDM в описание изделия вводятся понятия сценария использования ( USAGE\_SCENARIO ) и выполняемой задачи ( ROLE ). Например, боевой вертолет может выполнять следующие задачи ( ROLE ): обеспечивать огневую поддержку, выполнять спасательные операции, транспортировать грузы. Сценарий использования (и, следовательно, технология обслуживания) изделия может различаться в разных странах в зависимости от доступности (или недоступности) необходимых для техни­ческого обслуживания материальных ресурсов и квалификации персонала.

Для описания принципов и технологий обслуживания используется объект MAINTENANCE\_CONCEPT . Этот объект слу­жит для представления сведений об уровне и содержании обслуживания, которое должно быть выполнено для обеспечения требуемой готовности изделия при заданном сценарии исполь­зования и выполняемой роли. Одновременно при помощи объекта PROCUREMENT\_CONCEPT указываются требования к средствам , необходимым для достижения требуемого уровня готовности. В ходе эксплуатации изделия могут иметь место аномальные ситуации ( PRODUCT\_ANOMALY ), связанные с различными отклонениями в работе или отсутствием необходимых для экс­плуатации ресурсов. Такие ситуации требуют выполнения определенных действий. В NPDM рассматривается два вида аномальных ситуаций: отказ ( FAILURE\_MODE ) и поврежде­ние ( DAMAGE ), связанное с внешним воздействием на изделие. С отказами могут быть связаны формы их проявлений ( EFFECT ), а с последними — возможные причины ( CAUS \_DESCRIPTION ).

Перечень работ по обслуживанию изделия, устранению от­казов и повреждений должен содержать информацию о том, что должно быть сделано и какие ресурсы для этого необходи­мы. В модели NPDM эти данные представляются с использова­нием объекта задача ( TASK ). Способ выполнения задачи опи­сывается объектом TASK \_ METHOD , указывающим, напри­мер, различия при выполнении задачи в разных климатических условиях или организациями, имеющими разный уровень оснащения или квалификации персонала. Задачи могут быть разбиты на отдельные этапы (шаги), выполняемые последова­тельно ( TASK \_ METHOD \_ SEQUENCE ), параллельно ( CONCURRENT \_ METHODS ) или циклически ( REPEAT \_ COUNT , REPEAT \_ UNTIL , REPEAT \_ WHILE ).

Ресурсы , необходимые для решения задачи, описываются базовым объектом TASK \_ RESOURCE \_ REQUIREMENT , с ко­торым связаны вспомогательные объекты, описывающие необ­ходимую инфраструктуру и оборудование ( FACILITY \_ OR \_ INFRASTRUCTURE ), потребную информацию (INFORMATION\_REQUIREMENT), требования к квалификации персонала (PERSONNEL\_SKILL, TASK\_TRAINING, ADDITIONAL\_SKILL\_REQUIREMENT), запасные части . С ресурсами, в свою очередь, могут быть связаны задачи, выполнение которых необходимо, например, для подготовки оборудования к работе.

Управление работами в ходе жизненного цикла изделия опи­сывается в модели NPDM тремя базовыми понятиями и соот­ветствующими им объектами: запрос ( WORK \_ REQUEST ), задание ( WORK \_ ORDER ) и действие ( ACTIVITY ).

Запрос документирует необходимость потенциального вы­полнения некоторого действия. В соответствии с определенной процедурой запрос утверждается или отвергается. Утвержден­ный запрос порождает задание , в соответствии с которым вы­полняется требуемое действие .

## 16.5. Управление ресурсами
Стандарт ИСО 15531 MANDATA также создан на базе идей и технологий ИСО 10303 и содержит модель данных для описания ресурсов. Описание модели данных в нотации EXPRESS - G приведено на Рис. 16.17. Главным объектом модели является ресурс ( RESOURCE ), который может быть классифицирован с исполь­зованием объектов: группа ресурсов ( RESOURCE \_ GROUP ), общий ресурс ( GENERIC \_ RESOURCE ), специализированный ре­сурс ( SPECIFIC \_ RESOURCE ) и конкретный ресурс ( INDIVIDUAL \_ RESOURCE ). Ресурс может быть описан количественно или качественно. Способ описания указывается объектом пред­ставление ( RESOURCE \_ REPRESENTATION ). Количественное описание ресурса осуществляется путем указания его характеристик ( RESOURCE \_ CHARACTERISTIC ).

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r17.png" alt="Рис. 16.17. Взаимосвязь объектов, описывающих ресурсы">
    <span>
        Рис. 16.17. Взаимосвязь объектов, описывающих ресурсы
    </span>
</section>

Характеристики ресурсов могут относиться к одной из сле­дующих классификационных групп: административные ( RESOURCE \_ ADMINISTRATION ), функциональные и техниче­ские характеристики ( RESOURCE \_ CONSTITUTION ), установ­ленные характеристики ( RESOURCE \_ CONSTITUTION ), ограничения при использовании ( RESOURCE \_ CAPACITY ). Текущее состояние ресурса описывается объектом статус ( RESOURCE \_ STATUS ).

Из общего списка характеристик при помощи объекта точка зрения ( RESOURCE \_ VIEW ) могут быть выделены подмноже­ства характеристик для решения разных задач.

Ресурсы могут быть простыми и составными (включающи­ми другие ресурсы). Для описания связей между ресурсами ис­пользуется объект конфигурация ресурса ( RESOURCE \_ CONFIGURATION ).

Примеры использования перечисленных объектов для опи­сания технологического оборудования и персонала приведены в табл. 14.1.

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/t1.png" alt="Таблица. 16.1. Примеры описания ресурсов различного типа">
    <span>
        Таблица. 16.1. Примеры описания ресурсов различного типа
    </span>
</section>

## 16.6. Технологии представления данных и информационные модели по ИСО 8879 (SGML)
Другой технологией представления данных, также получив­шей широкое распространение, является применение языка разметки текста. Разметка текста осуществляется путем встав­ки в него специальных ключевых слов — тегов ( tags ). Синтак­сис такого описания введен в стандарте ИСО 8879, получив­шем название Standard Generalized Markup Language ( SGML ) — стандартизованный универсальный язык разметки. Фактиче­ски при помощи вставленных в текст тегов выделяются инфор­мационные объекты, и размеченный текст интерпретируется как совокупность таких объектов. В соответствии с правилами SGML объектом является часть размеченного текста, включа­ющая в себя открывающий и закрывающий теги, а также все данные, находящиеся между ними.

Набор объектов, используемых в SGML-документе, должен быть предварительно декларирован в схеме данных, которая в ИСО 8879 именуется Document Type Definition ( DTD ). DTD представляет собой обычный текстовый документ, содержа­щий описание объектов, их взаимосвязей и атрибутов. Таким образом, SGML -документ состоит из содержательной части и DTD . Для описания мультимедийных объектов в языке преду­смотрено специальное расширение, регламентированное стан­дартом ИСО 10744 ( HyTime ).

Подмножество HTML языка SGML широко используется в технологиях Интернет для представления Web-страниц. Широ­кое применение также получило подмножество языка SGML , именуемое XML — eXtendable Markup Language — «расширяемый язык разметки». XML позволяет использовать расширяе­мый пользователем набор тегов. Как следует из изложенного, DTD в технологии SGML вы­полняют ту же роль, что и EXPRESS-схемы в STEP -технологии, т.е. используются для формального описания логической модели данных внутри репозитория (электронного документа или базы данных).

Исторически базовой формой представления данных в тех­нологии SGML являлся электронный документ, предназначен­ный, в конечном счете, для визуализации и восприятия челове­ком. Поэтому в отличие от STEP в технологии SGML изнача­льно предусмотрены средства форматирования и обеспечения корректной визуализации данных. Для этой цели введен ряд спецификаций, объединяемых понятием FOSI ( Formatted Output Specification Instance ). Примером FOSI является стандарт ИСО 10179 (Document Style and Semantic Specification Language ).

Существует значительное число опубликованных DTD, определяющих структуру типовых электронных доку­ментов для разных приложений.

Наличие формально заданной структуры документа упро­щает автоматизацию его формирования, контроля корректно­сти содержания и облегчает автоматизированную обработку. Выразительные возможности языка SGML (в части описания структуры данных в форме DTD ) позволяют использовать его и для описания структур баз данных. Поэтому следует различать SGML как технологию представления структурированного элек­тронного документа и SGML как формальный метод описания структуры (модели) данных.

**_Характерным примером комплексного применения технологии SGML_** является спецификация AECMA 1000 D , разрабо­танная Европейской ассоциацией производителей аэрокосмической техники. Основные понятия, используемые в AECMA 1000 D , приведены в табл. 16.2. Спецификация регламентирует структуру общей базы данных ( CSDB — Common Source Data Base ), используемой для подготовки эксплуатационной документации, а также состав и структуру данных в эксплуатационной документации на изделия авиационно-космической техники.

## 16.7. Понятия, используемые в AECMA 1000 D

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/t2.png" alt="Таблица. 16.2. Понятия, используемые в AECMA 1000 D">
    <span>
        Таблица. 16.2. Понятия, используемые в AECMA 1000 D
    </span>
</section>

В ряде зарубежных стандартов, посвященных интегрированной логистической поддержке, принципы, введенные в AECMA 1000 D , распространяются и на другие виды наукоемких изделий.

Основной информационной единицей общей базы данных (и формируемой на ее основе документации) является модуль данных (МД). Совокупность определенным образом отобранных и структурированных МД образует электронную публикацию. Спецификация AECMA 1000 D предполагает использование шести основных типов МД (табл. 16.3), для каждого из которых определена своя собственная модель данных в форме DTD .

## 16.8. Тип МД в AECMA 1000 D**

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/t3.png" alt="Таблица. 16.3. Описание некоторых типов МД и их информационных моделей">
    <span>
        Таблица. 16.3. Описание некоторых типов МД и их информационных моделей
    </span>
</section>

## 16.9. Представление описательной информации
Этот тип МД предназначен для структурированного пред­ставления сведений об устройстве и принципах работы изде­лия, его систем и узлов. Структура информационной модели МД1, содержащего описательную информацию, приведена на рис. 3.19. Объекты, составляющие МД данного типа, перечислены ниже.

  
<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r18.png" alt="Рис. 16.18. Структура МД, содержащая описательную информацию">
    <span>
        Рис. 16.18. Структура МД, содержащая описательную информацию
    </span>
</section>

Объект PARA (Параграф) и его производные ( SUBPARA ) представляют собой набор текстовых и графических примити­вов, в совокупности образующих раздел (параграф) текста. В качестве примитивов выступают объекты TEXT , LIST , TABLE , FIGURE , MMEDIA . Структура объекта PARA приведена на рис. 16.19. Внутри параграфа (раздела) при помощи соответствующих объектов могут быть выделены заголовки ( TITLE ), предупреждения об опасности ( CAUTION , WARNING ), примеча­ния ( NOTE ) и т. д.

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r19.png" alt="Рис. 16.19. Структура объекта PARA (параграф)">
    <span>
        Рис. 16.19. Структура объекта PARA (параграф)
    </span>
</section>

Объект TEXT (текст) может содержать текстовые данные, представленные разными шрифтами, а также формулы. Объект LIST (список) включает в себя набор объектов LISTITEM , каждый из которых может содержать те же самые примитивы, что и объект PARA . Пример списка представлен на рис. 16.20.

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r20.png" alt="Рис. 16.20. Структура объекта LIST (список)">
    <span>
        Рис. 16.20. Структура объекта LIST (список)
    </span>
</section>

Объект TABLE (таблица) предназначен для визуальной и логической группировки данных в табличной форме. Таблица состоит из заголовка ( CAPTION ), шапки таблицы ( THEAD ) и содержимого ( TDATA ). Ячейки таблицы можно объединять по вертикали и горизонтали, задав число столбцов (атрибут colspan ) и число строк (атрибут rowspan ), которое занимает ячейка. Пример таблицы представлен на рис.16.21.

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r21.png" alt="Рис. 16.21. Структура объекта LIST (список)">
    <span>
        Рис. 16.21. Структура объекта LIST (список)
    </span>
</section>

Объект FIGURE (изображение) задается набором графических примитивов ( GRPHPRIM ) с заданным взаимным распо­ложением. Объект MMEDIA (мультимедиа) может содержать видео- и аудиоданные, трехмерные модели, анимированные изображения. Такие данные не могут быть выведены на печать и используются только для просмотра на экране дисплея.

## 16.10. Каталоги деталей и сборочных единиц
МД данного типа предназначен для представления иллюстрированного каталога деталей и сборочных единиц (рис. 16.22). Объекты, составляющие МД данного типа, перечислены ниже.

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r22.png" alt="Рис. 16.22. Структура МД Каталог деталей и сборочных единиц">
    <span>
        Рис. 16.22. Структура МД Каталог деталей и сборочных единиц
    </span>
</section>

В состав МД входят: объект IPC — вершина дерева каталога, FIGURE — иллюстрация общего вида, CSN — сборочные единицы и детали. Описание деталей и сборочных единиц включа­ет в себя: RFS — ссылки на другие МД, QNA — число деталей (узлов), входящих в сборку более высокого уровня, MFC — сведения о предприятии-изготовителе, PNR и NOMEN — обо­значение и наименование детали соответственно, NSN — номенклатурный номер изделия.

## 16.11. Регламент технического обслуживания

Регламент технического обслуживания (ТО) изделия, его систем и узлов содержит, как правило, перечень работ с указа­нием периодичности и/или условий их выполнения. Регламент ТО не содержит полного описания выполняемых работ, а включает только их краткое описание и ссылки на соответству­ющие технологические карты.

Принято рассматривать следующие виды регламентов ТО:

\- линейный регламент — перечень работ, выполняемых при некотором событии, произошедшем с изделием. К таким собы­тиям, например, относятся взлет/посадка самолета, подготовка к повторному полету и т. п.;

\- плановый регламент ТО — перечень работ, выполняемых с определенной периодичностью либо при определенной нара­ботке изделия или его составных частей;

\- обслуживание при хранении — перечень работ, выполняемых при хранении изделия;

\- сезонное обслуживание — перечень работ, выполняемых в указанное время года при подготовке к новому сезону.

Для описания перечисленных видов регламента используются соответствующие подтипы МД «Регламент технического обслуживания».

**_Линейный регламент (объект DEFINSPEC )_** содержит пере­чень работ со ссылками на соответствующие процедурно-тех­нологические МД. Весь перечень работ должен выполняться при определенном условии / событии, таком, как, например, подготовка к полету. Структура МД для описания линейного регламента представлена на рис. 16.23.

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r23.png" alt="Рис. 16.23. Структура МД Каталог деталей и сборочных единиц">
    <span>
        Рис. 16.23. Структура МД Каталог деталей и сборочных единиц
    </span>
</section>

Объект INSPECTION содержит описание условия / события, при наступлении которого должен быть выполнен весь пе­речень работ, заданных объектами TASKLIST и TASKITEM .

Условия выполнения работ описываются объектами LIMIT и REMARKS , которые рассмотрены при описании структуры планового регламента. Объект TASKITEM описывает одну процедуру технического обслуживания и включает в себя: TASK — краткое описание (наименование) работы и REFS — ссылку на процедурно-технологический МД, содержащий пол­ное описание процедуры ТО.

**_Плановый регламент_** , так же как и линейный регламент, включает в себя перечень работ, но условия выполнения работ (периодичность) задаются для каждой работы, а не для всего перечня. Структура МД для описания планового регламента ( SCHEDULE ) представлена на Рис. 16.24.

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r24.png" alt="Рис. 16.24. Структура МД подтипа Плановый регламент">
    <span>
        Рис. 16.24. Структура МД подтипа Плановый регламент
    </span>
</section>

Плановый регламент состоит из набора работ ( DEFTASK ), выполняемых с заданной периодичностью. Включает в себя: TASK — краткое описание (наименование) работы, REFS — ссылку на процедурно-технологический МД, содержащий пол­ное описание процедуры ТО, LIMIT — описание условия вы­полнения указанной работы. Объект LIMIT в свою очередь включает в себя объекты TRESHOLD (периодичность) и REMARKS (примечания). Периодичность выполнения работ указывается в заданных единицах ( VALUE ), например в часах, рабочих циклах и т. д., с допустимыми отклонениями ( TOLERANCE ).

МД, содержащие сезонный регламент и регламент обслуживания при хранении, имеют такую же структуру, как и МД планового регламента.

## 16.12. Представление процедурно-технологической информации
Процедурно-технологический МД предназначен для описа­ния правил проведения процедур технического обслуживания изделия или его составных частей. Такие процедуры могут описывать, например, правила монтажа/демонтажа агрегата, работы по очистке/окраске узла, и т. п.

Процедурно-технологический МД включает в себя три части:
* предварительные требования к ресурсам и инфраструкту­ре для проведения работ ( PRELREQS );
* пооперационное описание процедуры технического об­служивания ( MAINFUNC );
* перечень работ, выполняемых после завершения проце­дуры технического обслуживания ( CLOSEUP ).

Предварительные требования к ресурсам и инфраструк­туре ( PRELREQS ) включают в себя (рис.16.25): ZONE — описание места (зоны), в котором проводится процедура технического обслуживания, PRODCFG — требования к со­стоянию изделия перед началом процедуры обслуживания, PERSON — требования к численности и квалификации пер­сонала, SUPEQUIP — перечень оборудования, необходимо­го для проведения работ, SUPPLIES — перечень расходных материалов, SPARES — перечень необходимых запасных частей.

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r25.png" alt="Рис. 16.25. Упрощенная структура объекта PRELREQS (предварительные требования)">
    <span>
       Рис. 16.25. Упрощенная структура объекта PRELREQS (предварительные требования)
    </span>
</section>

Требования к состоянию изделия перед началом выполнения процедуры содержат:  
JACKED — необходимость установки изделия на подъем­ник;
SAFEDEV — описание средств защиты персонала от травм и вредных воздействий;
ELECPWR — необходимость подачи электроэнергии для проведения работ;
HYDPWR — необходимость использования внешнего ис­точника (насоса, гидроаккумулятора) для работы гидросистем;
AIRPWR — необходимость использования внешнего источ­ника сжатого воздуха;
FUEL — необходимость использования источника подачи топлива;
WATER — необходимость использования источника подачи воды;
CPOSN — описание положений рычагов управления при проведении обслуживания;
OPNDURN — расчетное время (в часах), затрачиваемое на проведение процедуры обслуживания.

Требования к численности и квалификации персонала содержат: PERSCAT — категорию специальности занятого в работе техника, PERSKILL — требования к квалификации персонала (В — начальный уровень подготовки, I — средний уро­вень подготовки, А — высокий уровень подготовки), TRADE — код специальности техника, ESTTIME — расчетную длительность выполнения работ.

Следующей частью процедурно-технологического модуля данных является описание процедуры обслуживания ( MAINFUNC ) в виде последовательности выполняемых работ ( STEP 1). Каждая работа в свою очередь может быть разбита на операции ( STEP 2) и т. д. Описание работы или операции обязательно содержит основную тексто-графическую часть (элементы PARA , SPECPARA , FIGURE , TABLE ) и мо­жет включать в себя мультимедиа данные (элемент MMEDIA ). Структура объекта MAINFUNC представлена на Рис. 16.26.

  
<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r26.png" alt="Рис. 16.26. Структура объекта MAINFUNC (описание процедуры)">
    <span>
        Рис. 16.26. Структура объекта MAINFUNC (описание процедуры)
    </span>
</section>


Последней частью процедурно-технологического МД является раздел, описывающий работы, выполняемые после за­вершения процедуры обслуживания ( CLOSEUP ). Этот раздел может включать описание действий ( STEP 1) либо содер­жать ссылки на другие процедурно-технологические модули ( REFS ), содержащие описание этих действий (рис. 16.27). Если специальные завершающие процедуры не предусматри­ваются, то этот факт указывается при помощи объекта NOCLOSE .

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r27.png" alt="Рис. 16.27. Структура объекта CLOSEUP (завершение процедуры)">
    <span>
        Рис. 16.27. Структура объекта CLOSEUP (завершение процедуры)
    </span>
</section>

## 16.13. Представление данных о возможных неисправностях
**_Представление данных о возможных неисправностях._** В эксплуатационной документации, разрабатываемой в со­ответствии с AECMA 1000 D (преимущественно для аэрокосми­ческой техники, оснащенной встроенными средствами техни­ческой диагностики), различают три вида неисправностей: ло­кализованные, обнаруженные и наблюдаемые.

**_Локализованной неисправностью_** называется отказ оборудо­вания, обнаруженный встроенной системой диагностики, ко­торая при этом однозначно указывает на отказавшее устройст­во.

**_Обнаруженной неисправностью_** называется отказ оборудова­ния, обнаруженный встроенной системой диагностики, кото­рая при этом не может однозначно идентифицировать отказав­шее устройство и указывает на перечень потенциально неисп­равных устройств.

**_Наблюдаемой неисправностью_** называется неисправность, последствия которой наблюдает технический персонал эксплу­атирующей организации, однако идентифицировать отказав­шее устройство не удается. Для его обнаружения необходимо произвести процедуру поиска неисправности\[1\].

**_Процедуры поиска описываются при помощи процедурно-технологических МД_**. Для описания перечней перечисленных видов неисправно­стей используются три подтипа МД.

1. Перечень локализованных неисправностей представляет со­бой набор записей ( IFAULT ), каждая из которых содержит краткое описание и код отказа, выданные встроенной систе­мой диагностики ( DESCRIBE ), идентификационные данные устройства, обнаружившего неисправность ( DETECT ), иден­тификационные данные отказавшего устройства ( LOCANDREP ) и примечания ( REMARKS ). Структура МД данного подтипа представлена на рис. 16.28.

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r28.png" alt="Рис. 16.28. Структура объекта CLOSEUP (завершение процедуры)">
    <span>
        Рис. 16.28. Структура объекта CLOSEUP (завершение процедуры)
    </span>
</section>

2. Перечень обнаруженных неисправностей представляет со­бой набор записей ( DFAULT ), каждая из которых содержит те же сведения, что и в перечне локализованных неисправностей, но вместо одного отказавшего устройства указывается список потенциально неисправных устройств ( LRUITEM ), перечис­ленных в порядке уменьшения вероятности их отказа. Для каж­дого потенциально неисправного устройства приводится ссыл­ка на процедуру его тестирования и проверки ( TEST ). Структу­ра МД данного подтипа представлена на рис. 16.19.

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r29.png" alt="Рис. 16.29. Структура объекта CLOSEUP (завершение процедуры)">
    <span>
        Рис. 16.29. Структура объекта CLOSEUP (завершение процедуры)
    </span>
</section>

Описание потенциально неисправного устройства ( LRU ) включает в себя: NOMEN — наименование устройства, IDENTNO — обозначение, NSN — номенклатурный номер, CSNREF — ссылка на код устройства по каталогу.

3. Перечень наблюдаемых неисправностей представляет собой набор записей ( OFAULT ), каждая из которых содержит крат­кое описание неисправности ( DESCRIBE ) с примечаниями ( REMARKS ), а также описание процедур поиска неисправно­сти ( ISOLATE ), которые необходимо выполнить при заданном состоянии изделия ( FCONTEXT ). Процедура поиска может включать в себя перечень ссылок ( AFIREF ) на другие процедурно-технологические МД, а также список потенциально неисправных устройств ( LRUITEM ). Структура МД данного подтипа представлена на Рис. 16.30\[5\].
  
<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/r30.png" alt="Рис. 16.30. Структура объекта CLOSEUP (завершение процедуры)">
    <span>
        Рис. 16.30. Структура объекта CLOSEUP (завершение процедуры)
    </span>
</section>

## 16.14. Сравнительный анализ технологий представления данных
Сравнительный анализ описанных выше технологий пред­ставления данных показывает, что они имеют много общего и вместе с тем имеют ряд отличий. Обе технологии основаны на идеях объектного подхода и включают в себя языки описания объектных информационных моделей.

Рассмотренные технологии применимы к обеим формам представления информации: в форме электронного документа и в форме базы данных. Однако технология STEP в большей степени ориентирована на базы данных, а технология SGML — на электронные документы.

В технологии STEP , ориентированной на задачи, связанные с обработкой больших объемов данных, предусмотрен стандар­тизованный интерфейс доступа к данным.

В технологии SGML предусмотрены средства форматирова­ния данных для их последующей визуализации и восприятия человеком.

Основные характеристики рассматриваемых технологий и их применимость для различных форм представления инфор­мации приведены в табл. 14.4 и 14.5\[3\].

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/t4.png" alt="Таблица. 16.4. Сравнение технологий STEP и SGML">
    <span>
        Таблица. 16.4. Сравнение технологий STEP и SGML
    </span>
</section> 

1- Текстовый обменный файл
2- Текстовый размеченный файл

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/t5.png" alt="Таблица. 16.5. Использование технологий STEP / SGML , для различных форм представления информации">
    <span>
        Таблица. 16.5. Использование технологий STEP / SGML , для различных форм представления информации
    </span>
</section>  

В рамках каждой технологии существует комплекс стандар­тизованных моделей данных для описания изделий, процессов и ресурсов. Наибольшее число таких моделей разработано в рамках технологии STEP .

В табл. 14.6 приведены результаты анализа существующих моделей данных для различных объектов и стадий ЖЦ. Как видно из таблицы, модели данных, основанные на технологии STEP , позволяют в основном решать задачи информационного сопровождения стадий разработки, подготовки производства изделия (протоколы применения STEP ), некоторые задачи ин­тегрированной логистической поддержки и сопровождения процессов эксплуатации ( NPDM ). Модели в форме SGML Document Type Definitions используются преимущественно для эксплуатационной документации. Стандартизованные модели MANDATA позволяют решать практически все задачи описа­ния ресурсов.

<section style="display: flex; flex-direction: column; align-items: center;">
    <img src="./images/16/t6.png" alt="Таблица. 16.6. Стандартизированные модели для разных типов данных, используемых в ходе ЖЦ изделия">
    <span>
        Таблица. 16.6. Стандартизированные модели для разных типов данных, используемых в ходе ЖЦ изделия
    </span>
</section> 
 
AP STEP (Application Protocol STEP) - протоколы применения ISO 10303 STEP.
NPDM ( NATO PRODUCT DATA MODEL ) - спецификация модели данных НАТО.
MANDATA - ISO 15531.
DTD SGML — модели данных, разработанные в форме Document Type Definition SGML .

**Список литературы:**
1. Современные технологии авиастроения / Коллектив авторов; под ред. – М.: Машиностроение, 2005. 832 с.
2. Крысин подготовка авиационного производства. – М.: Машиностроение, 2007. 200 с.
3. Современные технологии агрегатно-сборочного производства самолетов и др. – М.: Аграфпресс, 2006. 304 с.1
4. Автоматизация процессов подготовки авиационного производства на базе ЭВМ и оборудования с ЧПУ и др. –М.: Машиностроение, 2010. 216 с.
5. Моделирование и оптимизация сборки летательных аппаратов. -М.: Машиностроение 2006. - 240 с.

[**Тестирование**](/tests/16.html "Тестирование по данной лекции")